<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/tei/P5/v2.8.0/tei-p5-transcr.xsd" xml:id="xml_main_introduction">
    <teiHeader type="text">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Einführung</title>
                <author>
                    <forename>Maximilian</forename>
                    <surname>Görmar</surname>
                </author>
                <respStmt>
                    <resp>Umsetzung der Digitalen Edition von</resp>
                    <persName>
                        <forename>Maximilian</forename>
                        <surname>Görmar</surname>
                    </persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="person">Maximilian Görmar</name>
                </publisher>
                <date type="digitised" when="2019">2019</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <xi:include href="register/listPerson.xml" xpointer="element(person)"/>
                <!--<xi:include href="register/listAbbr.xml" xpointer="element(abbr)"/>
            <xi:include href="register/listSymb.xml" xpointer="element(symbol)"/>-->
                <xi:include href="register/listPlace.xml" xpointer="element(place)"/>
                <!--<xi:include href="register/listOrg.xml" xpointer="element(organisation)"/>
            <xi:include href="register/listGloss.xml" xpointer="element(glossar)"/>
            <xi:include href="register/listBibl.xml" xpointer="element(bibliographie)"/>-->
            </sourceDesc>
        </fileDesc><!--
      <encodingDesc>
         <classDecl>
            <xi:include href="register/listSubject.xml" xpointer="element(subject)"/>
         </classDecl>
      </encodingDesc>-->
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>work in progress</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="document" xml:id="main_introduction">
                <p>
                    "Im wahrsten Sinne des Wortes führt diese Schrift den bloßen Titel eines Versuches [...]."<note type="footnote" resp="mg">Jacob Burckhardt: Die Kultur der Renaissance in Italien. Ein Versuch, Stuttgart 1947 (Erstausgabe: 1860), S. 3</note> Mit diesen Worten leitete Jacob Burckhardt sein großes Werk über die Kultur der Renaissance ein. Das hier präsentierte Projekt stellt ebenfalls "[i]m wahrsten Sinne des Wortes" nur einen Versuch dar, den Versuch anhand einiger Dokumente und Objekte Einblicke in die Geschichte unserer Familie zu geben. Die Idee entstand als eine Art Geburtstagsgeschenk für meinen Vater und meine Oma und stellt gleichzeitig ein Weihnachtsgeschenk an die ganze Familie dar. Trotz dieses persönlichen und familiengeschichtlichen Hintergrundes geht es hier allerdings nicht so sehr um Genealogie und auch nicht um eine lückenlose Rekonstruktion der Familiengeschichte, als vielmehr darum historische Dokumente, die in Schubladen, Regalen, auf Dachböden oder in Kellern schlummern, zum Sprechen zu bringen. Da diese Dokumente nicht nur Einblicke in familiengeschichtliche Zusammenhänge geben, sondern auch, und z.T. in sogar in viel höherem Maße, in allgemeinhistorische, dürften sie auch für einen größeren Leserkreis von Interesse sein. Deshalb sollen sie hier in digitaler Form präsentiert werden. Ergänzt werden die Transkriptionen durch Einleitungen, die die Quellen kontextualisieren und in größere Zusammenhänge stellen.<note type="footnote" resp="mg">Die Grundidee, Geschichte durch Einzelobjekte zu erzählen, wurde  unter anderem folgenden Büchern entnommen: Neil MacGregor: A History of the World in 100 Objects, London 2012, und ders.: Germany. Memories of a Nation, London 2016.</note>
                </p>
                <p>
                    <lb/><hi rendition="bold">Editionsrichtlinien</hi>
                    <lb/>Die hier versammelten Dokumente wurden entsprechend den Vorgaben der TEI (P5)<note type="footnote" resp="mg">Vgl. <ref target="https://www.tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/en/html/index.html">https://www.tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/en/html/index.html</ref>.</note> transkribiertund in XML ausgezeichnet. Wo immer möglich werden separat zudem digitale Faksimiles der edierten Quellen bereitgestellt. Grundsätzlich wurden bei den Transkriptionen folgende Regeln beachtet: <hi rendition="bold">1.</hi> Es wurde der Lautbestand des Originals gewahrt. Eine Ausnahme hiervon stellt lediglich das große I und das große J dar. Da sie meist dieselbe Graphie besitzen, wurde hier stillschweigend nach dem Lautwert normalisiert. Ferner wird nicht zwischen rundem und Schaft-s unterschieden, sondern immer rundes s transkribiert. <hi rendition="bold">2.</hi> Abkürzungen werden aufgelöst. Der jeweils ergänzte Wortteil wird durch Kursivierung kenntlich gemacht. <hi rendition="bold">3.</hi> Nachträgliche zeitgenössische Ergänzungen werden in Spitzklammern und an der jeweils intendierten Stelle wiedergegeben. Außerdem werden sämtliche Streichungen als solche dargestellt. Andere Textphänomene, die sich mit graphischen Mitteln nicht nachbilden lassen, werden im Textapparat dokumentiert. <hi rendition="bold">4.</hi> Sämtliche im Text vorkommenden Personen und Orte werden ausgezeichnet und mit entsprechenden Kommentaren versehen sowie in jeweiligen Registern verzeichnet. <hi rendition="bold">5.</hi> Die sonstige Kommentierung wird über Fußnoten in einem eigenen Sachkommentar realisiert. Sie beschränkt sich auf das zum Textverständnis Nötige. Zudem sind zu Einzeltexten und Textkonvoluten, die sich zu einer sinnvollen Einheit zusammenfassen lassen, kurze Einleitungstexte geplant, die die Quellen kontextualisieren, kommentieren und interessante Stellen hervorheben. 
                </p>
                <p>
                    <lb/>Maximilian Görmar, Leipzig im Dezember 2019
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
