<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/tei/P5/v2.8.0/tei-p5-transcr.xsd" xml:id="xml_main_introduction">
    <teiHeader type="text">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Einleitung zu den Feldpostkarten (1914)</title>
                <author>
                    <forename>Maximilian</forename>
                    <surname>Görmar</surname>
                </author>
                <respStmt>
                    <resp>Umsetzung der Digitalen Edition von</resp>
                    <persName>
                        <forename>Maximilian</forename>
                        <surname>Görmar</surname>
                    </persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="person">Maximilian Görmar</name>
                </publisher>
                <date type="digitised" when="2019">2019</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <xi:include href="register/listPerson.xml" xpointer="element(person)"/>
                <!--<xi:include href="register/listAbbr.xml" xpointer="element(abbr)"/>
            <xi:include href="register/listSymb.xml" xpointer="element(symbol)"/>-->
                <xi:include href="register/listPlace.xml" xpointer="element(place)"/>
                <!--<xi:include href="register/listOrg.xml" xpointer="element(organisation)"/>
            <xi:include href="register/listGloss.xml" xpointer="element(glossar)"/>
            <xi:include href="register/listBibl.xml" xpointer="element(bibliographie)"/>-->
            </sourceDesc>
        </fileDesc><!--
      <encodingDesc>
         <classDecl>
            <xi:include href="register/listSubject.xml" xpointer="element(subject)"/>
         </classDecl>
      </encodingDesc>-->
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>work in progress</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="document" xml:id="main_introduction">
                <p>
                    <hi rendition="bold">I.</hi> Mit den Kriegserklärungen Österreich-Ungarns an Serbien (28.7.) sowie des Deutschen Reiches an Russland (1.8.) und Frankreich (3.8.) begann im Sommer 1914 der Erste Weltkrieg, der verheerendste bewaffnete Konflikt, den die Geschichte bis dahin gesehen hatte. Diese „Urkatastrophe des 20. Jahrhunderts“<note type="footnote" resp="mg">Ursprünglich Formulierung des amerikanischen Historikers George F. Kennan von 1979, hier zitiert nach: Aribert Reimann: „Der Erste Weltkrieg – Urkatastrophe oder Katalysator?“, in: Aus Politik und Zeitgeschichte, B 29/30 (2004), S. 30-38, hier S. 30.</note> begann mit einem Sturm der Begeisterung sowohl auf Seiten der Mittelmächte, Deutschland und Österreich-Ungarn, als auch auf Seiten der Entente-Staaten, Großbritannien, Russland und insbesondere Frankreich. Vier Jahre später war die Begeisterung der Ernüchterung und auf Seiten der Mittelmächte der tief empfundenen Schmach der Niederlage gewichen. Im Deutschen Reich wurde am 9. November 1918 unter dem Druck der Revolution die Abdankung Kaiser Wilhelms II. verkündet und durch Philipp Scheidemann sowie Karl Liebknecht im Abstand zweier Stunden gleich zweimal eine deutsche Republik proklamiert.
                </p>
                <p>
                    <lb/><hi rendition="bold">II.</hi> Diese dramatischen Ereignisse, das Ende der Monarchie in Deutschland, Niederlage und Revolution, waren vier Jahre früher noch nicht abzusehen, für viele der mehrheitlich kriegsbegeisterten Deutschen sicher auch undenkbar. Dementsprechend meldeten sich viele, vor allem junge Männer, freiwillig, um für Kaiser und Vaterland zu kämpfen und zu sterben. Die Stimmung, die sie zu diesem Entschluss trieb, hat anschaulich Erich Maria Remarque in seinem klassischen Roman <hi rendition="italic">Im Westen nichts Neues</hi> beschrieben. Als die gesamte Klasse des Ich-Erzählers, Paul Bäumer, „geschlossen zum Bezirkskommando zog und sich meldete“, zögerte einer der Schüler
                </p>
                <p rendition="#et">
                    „und wollte nicht recht mit. […] Er ließ sich dann aber überreden, er hätte sich auch sonst unmöglich gemacht. Vielleicht dachten noch mehrere so wie er; aber es konnte sich niemand gut ausschließen, denn mit dem Wort ‚feige‘ waren um diese Zeit sogar Eltern rasch bei der Hand. Die Menschen hatten eben alle keine Ahnung von dem, was kam. Am vernünftigsten waren eigentlich die armen und einfachen Leute; sie hielten den Krieg gleich für ein Unglück, während die bessergestellten vor Freude nicht aus noch ein wußten, obschon gerade sie sich über die Folgen viel eher hätten klarwerden können.“<note type="footnote" resp="mg">Erich Maria Remarque: Im Westen nichts Neues, 19. Aufl., Köln 2002, S. 17f.</note>
                </p>
                <p>
                    <lb/><hi rendition="bold">III.</hi> Die von Remarque beschriebenen Gefühle und Motive mögen auch den damals gerade 17-jährigen Walter Görmar und seine etwa gleichaltrigen Freunde und Bekannten in Bad Frankenhausen bewogen haben, sich kurz nach Kriegsausbruch noch im Spätsommer 1914 freiwillig zum Kriegsdienst zu melden. Da er noch nicht volljährig war, musste sich Görmar, seit 1913 Vollwaise, zunächst um eine schriftliche Einwilligung seines Vormundes bemühen. Er erhielt sie am 28. August 1914.<note type="footnote" resp="mg">Für die Biographie Walter Görmars stütze ich mich auf: Gerhard Görmar: Versuch einer Geschichte der Familie Görmar und ihrer Vorfahren, Leipzig 2004, unveröffentlichtes Manuskript, S. 16-31. Die Einwilligungserklärung ist abgebildet ebd. S. 20.</note> Nach seiner Meldung als Kriegsfreiwilliger und seiner Grundausbildung kam er an die Ostfront nach Russland. Hier befand er sich wohl bereits Ende 1914, denn in der ersten der hier präsentierten Postkarten vom 8. Dezember 1914 wird seine Adresse angegeben mit:
                </p>
                <p rendition="#et">
                    „Kriegsfreiwilliger Walter Görmar
                    <lb/>38 Landwehr Infanterie Regiment 
                    <lb/>21 Landwehr Infanterie Brigade 
                    <lb/>7 Compagnie <hi rendition="bold">im Felde</hi>“.<note type="footnote" resp="mg"><ref target="https://mgoermar.github.io/Goermar_familiy_papers/1914_1208_postkarte.html">https://mgoermar.github.io/Goermar_familiy_papers/1914_1208_postkarte.html</ref>. (Hervorhebung von mir).</note>
                </p>
                <p>
                    Auf der Vorderseite dieser Postkarte ist Walter Görmar zusammen mit einem Kameraden, vermutlich dem Kartenschreiber Robert, in Uniform und voller Montur zu sehen. Die mit aufgepflanzten Bajonetten und strammer Haltung zur Schau gestellte Entschlossenheit wird im Text auf der Kartenrückseite konterkariert durch die Hinzufügung „wenn er nur so wiederkommt wie er hier drauf steht!“<note type="footnote" resp="mg">Ebd.</note> neben Walter Görmars Namen. Die jungen Kriegsfreiwilligen aus Bad Frankenhausen zogen also wohl mit einer ähnlich gemischten Stimmungslage in den Krieg, wie sie Remarque in den oben zitierten Zeilen beschrieb.
                </p>
                <p>
                    Einen deutlich eindeutigeren Ton schlägt die zweite hier edierte Karte an, die ebenfalls auf den 8. Dezember 1914 datiert ist.<note type="footnote" resp="mg"><ref target="https://mgoermar.github.io/Goermar_familiy_papers/1914_1208_postkarte2.html">https://mgoermar.github.io/Goermar_familiy_papers/1914_1208_postkarte2.html</ref>.</note> In ihr berichtet der mutmaßliche Schulfreund Otto Heinemann an Walter Görmar, der sich wie erwähnt wohl bereits an der Ostfront befand, von seiner Enttäuschung darüber, dass ihm seine Eltern keine Einwilligung geben, ebenfalls „in die Front“ zu machen. Diese Enttäuschung scheint nicht nur vorgeschoben gewesen zu sein und Otto Heinemann dürfte sich entweder nach Erreichen der Volljährigkeit als Kriegsfreiwilliger gemeldet haben oder seinen Eltern doch noch eine Einwilligung abgerungen haben, da er offensichtlich im Krieg fiel. Jedenfalls deutet darauf eine spätere Ergänzung Walter Görmars auf der Vorderseite der Karte hin: „Es hat nicht sollen sein.“<note type="footnote" resp="mg">Ebd.</note>
                </p>
                <p>
                    Abgesehen von der Gefühlslage der jungen Deutschen und ihrer Einstellung zum Krieg 1914, tritt in den Briefen ein Netz an Freundschaften unter ihnen zu Tage, über das Informationen ausgetauscht wurden, wer sich zum Kriegsdienst gemeldet hatte und wo die Freunde stationiert waren, wer keine Erlaubnis erhalten hatte und stattdessen eine Lehre begann, oder wer sich noch am „Nordseestrand“ aufhielt. In diesem Netz wurden Erwartungshaltungen, aber auch Sorgen und Befürchtungen artikuliert und es wurde nicht zuletzt ein sozialer Druck aufgebaut, der dazu führte, dass sich unmöglich machte, wer „nicht recht mit“ wollte, wie es oben bei Remarque hieß.
                </p>
                <p>
                    <lb/><hi rendition="bold">IV.</hi> „Sonderbarerweise war Behm“ – der der „nicht recht mit“ wollte – „einer der ersten, die fielen.“,<note type="footnote" resp="mg">Remarque, Im Westen, S. 18.</note> schreibt Remarque. Ebenso sonderbarerweise, möchte man meinen, war es nicht Walter Görmar, der sich noch Ende August 1914 mit Erlaubnis seines Vormunds freiwillig gemeldet hatte, sondern Otto Heinemann, denn seine Eltern nicht hatten gehen lassen wollen, der den Ersten Weltkrieg nicht überlebte. Görmar dagegen wurde zwar während seines Einsatzes an der Ostfront 1916 gefangengenommen, konnte aber zwei Jahre später zurück nach Deutschland fliehen, von wo aus er kurz vor Kriegsende an die Westfront kam. Hier wurde er während der Schlacht zwischen Soissons und Reims vom 18. bis 20. Juli 1918, die den Zusammenbruch der deutschen Front in Frankreich einleitete,<note type="footnote" resp="mg">Vgl. Williamson A. Murray: „The West at War 1914-18“, in: Geoffrey Parker (Hrsg.): The Cambridge Illustrated History of Warfare. The Triumph of the West, Cambridge u.a. 1995, S. 266-297, hier S. 293.</note> am Bein verwundet, sodass es sein restliches Leben um 3cm verkürzt blieb.<note type="footnote" resp="mg">Vgl. Görmar, Geschichte der Familie Görmar, S. 21.</note> Was er darüber hinaus an seelischen Verwundungen, an Trauer über gefallene Freunde wie Otto Heinemann und andere erlitt, ob er sich selbst zu der Generation gezählt hätte, über die Remarque berichten wollte und „die vom Kriege zerstört wurde – auch wenn sie seinen Granaten entkam“,<note type="footnote" resp="mg">Remarque, Im Westen, S. 10.</note> das können wir Heutige bestenfalls erahnen.
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
